\documentclass{beamer}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc} %caracteres acentuados
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color,graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
%\usepackage{caption} % <- no início do ficheiro !!! Vou comentar porque não funciona no beamer http://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=388267
\usepackage{listings}
\usepackage{multimedia}
\usepackage{copyrightbox}

\lstset{
	numbers=left,
	stepnumber=5,
	firstnumber=1,
	numberstyle=\tiny,
	breaklines=true,
	frame=shadowbox,
	basicstyle=\tiny,
	stringstyle=\ttfamily,
	showstringspaces=false,
	extendedchars=\true,
	inputencoding=utf8,
	tabsize=2,
	%captionpos=bottom
}

% Beamer numbered captions
\setbeamertemplate{caption}[numbered]
\numberwithin{figure}{section}
\numberwithin{table}{section}

%\usetheme{CambridgeUS}
\mode<presentation>{\usetheme{AnnArbor}}
\definecolor{uofsgreen}{rgb}{.125,.5,.25}
%\usecolortheme[named=uofsgreen]{structure}
\setbeamertemplate{footline}[page number]
\AtBeginSection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
}

\AtBeginSubsection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}
}

\title{\textbf{Fontes de Dados}}
\author{Eduardo Ferreira dos Santos}
\institute{Ciência da Computação \\ 
Centro Universitário de Brasília -- UniCEUB}

\date{\today} % Date, can be changed to a custom date
\logo{\includegraphics[scale=0.2]{../imagens/logo-ceub}}

\begin{document}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
	\frame{Sumário}
	\tableofcontents
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Dados e conhecimento}
    \begin{itemize}
        \item Entender como os dados são gerados e como podem ser utilizados é mais importante do que pensar em inteligência artificial e sua utilização;
        \item Quais são os dados disponíveis?
        \item Como eles são fornecidos?
        \item Qual o \alert{conhecimento} que pode ser extraído?
        \item Como eles serão entregues/visualizados?
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplos de dados}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/dados}
		\label{fig:dados}
		\caption{Exemplo de dados \cite{smu}}
    \end{figure}
\end{frame}

\section{Coleta e gestão de dados}

\begin{frame}
    \frametitle{Coleta e gestão de dados}
    \begin{itemize}
        \item A evolução das tecnologias de armazenamento aumenta a capacidade de \alert{coleta};
        \item Também surgem novos formatos e metodologias de \alert{gestão};
        \item É possível organizar as metodologias em uma timeline histórica:
    \end{itemize}
    \begin{description}
            \item[Data Warehouse] Armazenamento de dados das organizações:
            \begin{description}
                \item[ETL] Extração de dados externos para auxílio aos negócios;
                \item[OLAP] Organização dos dados para facilitar o acesso e análise de grandes volumes;
            \end{description}
            \item[Big Data] Mudança de patamar com a inclusão dos dados da Web.
    \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Data Warehouse}
    \begin{itemize}
        \item Alguns conceitos básicos ajudam a definir o que é o \emph{Data Warehouse}, ou Armazém de Dados \cite{smu}:
    \end{itemize}
    \begin{description}
        \item[Orientados ao assunto] Os armazéns de dados são construídos para facilitar análise dos dados. Ex.: dados de compras são organizados por produto e cliente
        \item[Integração] Integra dados de diferentes fontes em um formato consistente;
        \item[Não volatilidade] Dados no armazém de dados nunca são sobrescritos ou apagados;
        \item[Tempo] Mantém tanto os dados históricos quanto os (quase) atuais.
    \end{description}
    \begin{itemize}
        \item O Data Warehouse ou armazém de dados é a principal ferramenta de BI -- \emph{Business Intelligence}.    
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Fluxo de um DW}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/dw}
		\label{fig:dw}
		\caption{Fluxo de dados no DW \cite{smu}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{ETL}
    \begin{figure}[ht!]
        \begin{minipage}[ht!]{0.49\textwidth}
	        \begin{itemize}
	            \item Extraindo dados de fontes externas;
	            \item Transformando dados para se ajustar às necessidades analíticas:
	            \begin{itemize}
	                \item Limpar dados ausentes, inconsistentes, etc;
	                \item Normalizar e traduzir (ex.: 1 -> fêmea)
	                \item Juntar dados de diferentes fontes;
	                \item Calcular e agregar os dados.
	            \end{itemize}
	            \item Carregar dados no armazém de dados.
	        \end{itemize}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}[ht!]{0.49\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/etl}
        \end{minipage}
		\label{fig:etl}
		\caption{ETL: Extract, Transform and Load \cite{smu}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Fluxo de um DW}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/dw}
		\label{tab:dw}
		\caption{Fluxo de dados no DW \cite{smu}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{OLAP}
    \begin{itemize}
        \item Armazenamento de dados em ``cubos'' para maior velocidade em operações analíticas;
        \item Requer uma estrutura de banco de dados especial (esquema \emph{snowflake}).
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.6\textwidth]{../imagens/olap}
		\label{fig:olap}
		\caption{OnLine Analytical Processing (OLAP) \cite{smu}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Big Data}
    \begin{figure}[ht]
        \begin{minipage}[ht]{0.59\textwidth}
	        \centering
			\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/bigdata02}
	    \end{minipage}
	    \begin{minipage}[ht]{0.39\textwidth}
	        \begin{itemize}
	            \item O termo \alert{Big Data} vem sendo utilizado para definir grandes volumes de dados na escala da Web;
	            \item Também deriva da Web de Dados ou Web Semântica, que trata de bancos de dados conectados (\emph{Linked Data}).
	        \end{itemize}
	    \end{minipage}
    	\label{fig:bigdata02}
    	\caption{Artigo que popularizou o termo Big Data \cite{mcafee_big_2012}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Dados na Web}
    \begin{figure}[ht]
        \begin{minipage}[ht]{0.59\textwidth}
	        \centering
			\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../imagens/bigdata01}
	    \end{minipage}
	    \begin{minipage}[ht]{0.39\textwidth}
	        \begin{itemize}
	            \item O volume de dados continua crescendo, e nem sempre são dados tabulados;
	            \item Armazenamento envolve imagens, localização, dados médicos, histórico de compras, etc;
	            \item Muitos desses dados não eram sequer digitalizáveis quando os bancos de dados relacionais surgiram.
	        \end{itemize}
	    \end{minipage}
    	\label{fig:bigdata01}
    	\caption{O volume dos dados continua crescendo \cite{chen_big_2014}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{4Vs de Big Data}
    \begin{itemize}
        \item Não se trata apenas de acessar os dados, eles também devem estar \alert{disponíveis};
        \item A disponibilidade possui uma variável cada vez mais importante: \alert{tempo};
        \item Os dados podem sofrer mudanças em todas as escalas (forma e utilização).
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../imagens/4v}
		\label{fig:4v}
		\caption{Os famosos 4Vs de Big Data \cite{mcafee_big_2012}}
	\end{figure}
\end{frame}

\section{Aspectos legais e privacidade}

\begin{frame}
    \frametitle{Privacidade}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../imagens/legal}
		\label{fig:legal}
		\caption{Reflexão \cite{smu}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Questões legais}
    \begin{center}
        Lembrete importante: a Internet é global, mas a legislação é local.
    \end{center}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../imagens/legal-questions}
		\label{fig:legal-questions}
		\caption{Questões legais \cite{smu}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Jogo Angry Birds}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \copyrightbox[b]{\includegraphics[width=.9\linewidth]{../imagens/legal-angry-birds}}
            {(Fonte: \url{https://www.nytimes.com/2012/10/29/technology/mobile-apps-have-a-ravenous-ability-to-collect-personal-data.html})}
		\label{fig:legal-angry-birds}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Pokemon Go}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \copyrightbox[b]{\includegraphics[width=.9\linewidth]{../imagens/legal-pokemongo}}
            {(Fonte: \url{https://www.usatoday.com/story/tech/nation-now/2016/07/11/while-you-track-pokmon-pokmon-go-tracks-you/86955092/})}
		\label{fig:legal-pokemongo}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{LGPD}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \copyrightbox[b]{\includegraphics[width=.6\linewidth]{../imagens/lgpd}}
            {(Fonte: \url{https://www.serpro.gov.br/lgpd/noticias/2020/lgpd-giro})}
		\label{fig:lgpd}
	\end{figure}
\end{frame}


\section{Extraindo conhecimento dos dados}


\begin{frame}
    \frametitle{Definições iniciais (1)}
    \begin{itemize}
        \item Os dados fornecidos estão no formato de conceitos, instâncias e atributos \cite{witten-data}:
        \begin{description}
            \item[Conceitos] A saída do processo de mineração é chamada de descrição do conceito.
            \begin{itemize}
                \item Um conceito deve ser \alert{inteligível}, ou seja, pode ser entendido, discutido e contestado;
                \item Possui caráter \alert{operacional}, ou seja, pode ser aplicado a exemplos reais.
            \end{itemize}
        \end{description}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Definições iniciais (2)}
    \begin{itemize}
        \item Os dados fornecidos estão no formato de conceitos, instâncias e atributos \cite{witten-data}:
        \begin{description}
            \item[Instâncias] Cada instância é um exemplo independente do conceito que será aprendido
            \begin{itemize}
                \item Existem exemplos de dados onde a conversão em instâncias não é trivial, como séries temporais ou contínuas;
                \item Os exemplos trazidos terão como foco casos onde a informação pode ser resumida a exemplos independentes. 
            \end{itemize}
        \end{description}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Definições iniciais (3)}
    \begin{itemize}
        \item Os dados fornecidos estão no formato de conceitos, instâncias e atributos \cite{witten-data}:
        \begin{description}
            \item[Atributos] Cada instância é caracterizada pelo valor dos atributos que a definem
            \begin{itemize}
                \item Os algoritmos de aprendizagem de máquina normalmente tratam atributos numéricos e nominais (ou categóricos);
                \item Existem outros tipos de atributos, que não serão o foco do curso.
            \end{itemize}
        \end{description}
        \item Os dados devem ser tratados para facilitar a \alert{extração de conhecimento}.
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Conceitos}

\begin{frame}
    \frametitle{O que é?}
    \begin{itemize}
        \item Em problemas de \alert{classificação} um conjunto de exemplos classificados é apresentado para treinar o modelo de forma a permitir a classificação de exemplos desconhecidos;
        \item Em problemas de \alert{associação} tenta-se encontrar alguma associação entre as \emph{features} dos diferentes exemplos, não dividi-los em classes;
        \item Em problemas de \alert{clustering} o objetivo é agrupar exemplos similares;
        \item Em \alert{predição numérica} a saída da predição é um valor numérico.
        \item Para todos os casos, denominamos \alert{conceito} o que deve ser aprendido;
        \item A saída do processo é chamada de \alert{descrição do conceito}.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo de conceito}
    Para o exemplo da Tabela \ref{tab:weather-data}, como podemos representar o conceito e sua descrição?
    \begin{table}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.6\textwidth]{../imagens/weather-data}
		\label{tab:weather-data}
		\caption{Exemplo de dados sobre o tempo \cite{witten-data}}
    \end{table}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Classificação}
    \begin{itemize}
        \item O exemplo da Tabela \ref{tab:weather-data} é construído para classificar os dias em sair para brincar (\emph{play}) ou não;
        \item Nos exemplos a serem abordados, somente uma classe deverá ser escolhida;
        \item Existem exemplos onde mais de uma classe pode ser escolhida (\emph{multilabel})
        \item Normalmente os problemas de classificação são ditos \alert{supervisionados}, pois dependem de julgamento humano para avaliar o resultado da decisão;
        \item A saída do ``julgamento'' de um classificador é chamada de \alert{classe}.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Avaliação da classificação}
    \begin{itemize}
        \item O sucesso de um algoritmo de aprendizagem para classificação é medido a partir da descrição do conceito;
        \item Um conjunto de dados de teste onde a se conhece a classe correta é apresentado ao algoritmo;
        \item A taxa de sucesso no conjunto de dados de teste é uma medida de qualidade para aprendizagem do conceito;
        \item Em muitas aplicações de mineração de dados a medida de qualidade para aprendizagem do conceito é subjetiva.
        \item O conceito foi aprendido o suficiente para utilizar o modelo?
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Associação}
    \begin{itemize}
        \item No problema de associação não existe uma classe pré-definida: tenta-se encontrar qualquer coincidência entre os dados que seja \alert{interessante};
        \item Duas diferenças básicas em relação às regras de classificação:
        \begin{itemize}
            \item Podem predizer qualquer atributo e não apenas a classe;
            \item Podem predizer mais de um atributo ao mesmo tempo.
        \end{itemize}
        \item Normalmente se aplicam a um número \alert{mínimo} de exemplos (como 80\% dos dados) e possuem um fator de corte na \alert{acurácia} (como 95\% de acurácia);
        \item A Equação \ref{eq:assoc01} apresenta uma regra de associação que pode ser extraída da Tabela \ref{tab:weather-data}:
    \end{itemize}
    \begin{equation}
        \text{If temperature = cool then humidity = normal}
        \label{eq:assoc01}
    \end{equation}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Clustering}
    \begin{itemize}
        \item Quando não é possível especificar uma classe, a técnica de \emph{clustering} é utilizada para agrupar itens semelhantes;
        \item A Tabela \ref{tab:iris-clustering} apresenta um exemplo onde o tipo de íris é omitido;
        \item É possível observar que as 150 instâncias se encaixam em três \emph{clusters} naturais, relativos ao tipo da íris;
        \item O desafio é encontrar os \emph{clusters} e atribuir instâncias à eles;
        \item Novas instâncias também devem ser adicionadas aos \emph{clusters}.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo de clustering}
    \begin{table}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.7\textwidth]{../imagens/iris-clustering}
		\label{tab:iris-clustering}
		\caption{Dados do dataset \emph{Iris} como um problema de clustering \cite{witten-data}}
    \end{table}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Predição numérica}
    \begin{itemize}
        \item Variação da classificação onde a saída é um \alert{valor numérico} ao invés da classe;
        \item Em predição numérica, mais importante do predizer valores de saída (descrição do conceito) é entender \alert{estrutura da descrição};
        \item A estrutura é expressa de forma a entender quais são os \alert{atributos mais importantes} e como eles afetam o valor da saída;
        \item É possível transformar o exemplo anterior (Tabela \ref{tab:weather-data}) em um problema de predição numérica convertendo a descrição do conceito em \alert{tempo que se pode brincar}.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo de predição numérica}
    \begin{table}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.7\textwidth]{../imagens/numeric-prediction}
		\label{tab:numeric-prediction}
		\caption{Variação do exemplo da Tabela \ref{tab:weather-data} mostrando o tempo que se pode brincar, em minutos \cite{witten-data}}
    \end{table}
\end{frame}

\subsection{Instâncias}

\begin{frame}
    \frametitle{Instâncias}
    \begin{itemize}
        \item Uma instância é o objeto da classificação, associação, agrupamento ou predição;
        \item O termo \alert{exemplo} vem sendo utilizado para descrever tais objetos;
        \item A adição do termo \alert{instância} traz a ideia de um \alert{exemplo independente} do conceito a ser aprendido;
        \item Os conjuntos de dados são representados no formato de uma matriz de \alert{instâncias e atributos};
        \item Apesar das instâncias serem exemplos independentes, problemas em geral envolvem relacionamentos entre objetos;
        \item Por que então tratar cada instância como independente?
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo de relações}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.65\textwidth]{../imagens/relationships}
		\label{fig:relationships}
		\caption{Uma forma diferente de definir a relação \emph{sister of} (irmã de)  \cite{witten-data}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Relações}
    \begin{itemize}
        \item No exemplo da Figura \ref{fig:relationships} é possível observar uma grande quantidade de \texttt{No} na terceira coluna (a maior parte das pessoas não são irmãs);
        \item A segunda tabela leva em consideração somente os exemplos positivos, assumindo que todos os outros são negativos;
        \item Considerar uma pequena amostra é adotar uma abordagem de \alert{escopo fechado} (\emph{closed world assumption});
        \item Na vida real pode ser difícil, mas é uma forma de isolar problemas complexos;
        \item Contudo, para resolver o problema da relação \emph{sister of}, é necessário conhecer a árvore genealógica da família.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Árvore genealógica}
    \begin{itemize}
        \item A adição a árvore genealógica da Tabela \ref{tab:family-tree} permite que o problema seja expresso em termos de duas relações;
        \item Em todas as tabelas as instâncias \alert{não são independentes}, porque é necessário dados de duas linhas para inferir a relação \emph{sister-of}:
        \begin{itemize}
            \item Pessoas que tenham o mesmo pai ou a mesma mãe;
            \item Pessoas do sexo feminino.
        \end{itemize}
        \item Para resolver o problema é possível converter a tabela em duas.
    \end{itemize}
    \begin{table}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/family-tree}
		\label{tab:family-tree}
		\caption{Um pequeno recorte da árvore genealógica da família \cite{witten-data}}
    \end{table}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Relação \emph{sister-of}}
    \begin{itemize}
         \item Na Tabela \ref{tab:sister-of}, cada linha é uma instância independente;
         \item A operação é chamada de \alert{desnormalização} (\emph{denormalization});
         \item É possível construir a regra da Equação \ref{eq:sister-of} a partir da tabela.
    \end{itemize}
    \begin{equation}
        \begin{split}
            \text{If } & \text{second person's gender = female} \\
               & \text{and first person's parent1 = second person's parent1} \\
               & \text{then sister-of = yes}
        \end{split}
        \label{eq:sister-of}
    \end{equation}
    \begin{table}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/sister-of}
		\label{tab:sister-of}
		\caption{Relação \emph{sister-of} \cite{witten-data}}
    \end{table}
\end{frame}

\subsection{Atributos}

\begin{frame}
    \frametitle{O que são dados?}
    \begin{definition}
    Dados são coleções de instâncias e seus atributos.
    \end{definition}
    \begin{itemize}
        \item Um atributo é uma propriedade ou uma característica do objeto \cite{smu}
        \begin{itemize}
            \item Em \emph{Machine Learning} e \emph{Data Mining} são chamados de \alert{features};
            \item Ex.: cor do olho, temperatura, etc.
            \item Um atributo também é conhecido como variável, campo ou característica.
        \end{itemize}
        \item Uma coleção de atributos descrevem uma instância.
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Valores dos atributos}
    \begin{itemize}
        \item Valores são símbolos ou números pertencentes a um atributo;
        \item Atributos e valores dos atributos \cite{smu}:
        \begin{itemize}
            \item O mesmo atributo pode possuir diferentes valores. Ex.: altura no formato britânico (pés) e no sistema métrico
            \item Diferentes atributos podem ser mapeados para o mesmo conjunto de valores
            \begin{itemize}
                \item Ex.: Valores de atributo para ID e idade são inteiros;
                \item Propriedades dos valores de atributo podem ser diferentes. Ex.: ID não tem limite, mas idade tem máximo e mínimo.
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Tipos de atributos}
    \begin{itemize}
        \item Categóricos, qualitativos:
        \begin{description}
	        \item[Nominais] Valores que são símbolos únicos. 
	        \item[Ordinais] Permitem ordenar as categorias. 
	    \end{description}
        \item Quantitativos:
        \begin{description}
	        \item[Intervalos] Não são apenas ordenados, mas medidos em valores fixos e iguais
	        \item[Proporcionais] Do inglês \emph{ratio}, unidade de medida que define um ponto zero inicial, tratada como número real
	    \end{description}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Atributos, descrição e operações}
    \scriptsize
    \begin{table}[ht!]
        \begin{tabular}{|p{1.5cm}|p{4.5cm}|p{2.5cm}|p{2cm}|}
	        \hline
	        \textbf{Tipo de Atributo} & \textbf{Descrição} & \textbf{Exemplos} & \textbf{Operações} \\
	        \hline
	        Nominais & Os valores de um atributo nominal são apenas nomes diferentes, ou seja, atributos nominais fornecem informação suficiente para distinguir uma instância de outra ($=, \neq$) & CEP, ID do empregado, cor do olho, sexo & moda, entropia, contingência, correlação, teste $\chi^2$ \\
	        \hline
	        Ordinais & Os valores de um atributo fornecem informação suficiente para ordenar as instâncias ($<, >$) & dureza de minerais, notas, números de ruas & média, percentil, correlação de ordem \\
	        \hline
	        Intervalo & Para intervalos a diferença entre os valores deve ser significativa, ou seja, existe uma unidade de medida ($+, -$) & datas do calendário, temperatura em Celsius ou Fahrenheit & média, desvio padrão, correlação de Pearson, teste $t$ e $F$ \\
	        \hline
	        Proporcionais & Para variáveis representando taxas, tanto a diferença quanto a proporção é significativa ($*, /$) & temperatura em Kelvin, quantidade monetária, ocorrências, idade, peso, altura & média geométrica, média harmônica, variação percentual \\
	        \hline
        \end{tabular}
        \label{tab:attributes}
        \caption{Atributos, descrição e operações \cite{smu}}
    \end{table}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Transformações}
    \scriptsize
    \begin{table}[ht!]
        \begin{tabular}{|p{1.5cm}|p{4.5cm}|p{4.5cm}|}
	        \hline
	        \textbf{Tipo de Atributo} & \textbf{Transformação} & \textbf{Comentários} \\
	        \hline
	        Nominais & Qualquer permutação de valores & Se todos os ID de empregados forem reatribuídos, faria alguma diferença? \\
	        \hline
	        Ordinais & Uma nova ordem preservando a mudança dos valores: ${new\_value} = f(\text{new\_value})$ onde $f$ é uma função monotônica & Um atributo contendo a noção de regular, bom e melhor pode ser igualmente representado pelos valores $\{1, 2, 3\}$ ou por $\{0.5, 1, 10\}$ \\
	        \hline
	        Intervalo & $new\_value = a * old\_value + b$ onde $a$ e $b$ são constantes & As temperaturas em Celsius e Fahrenheit diferem em relação à posição do zero \\
	        \hline
	        Proporcionais & $new\_value = a * old\_value$ & Altura pode ser medida em metros ou pés \\
	        \hline
        \end{tabular}
        \label{tab:transformations}
        \caption{Transformação de atributos \cite{smu}}
    \end{table}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Atributos discretos e contínuos}
    \begin{itemize}
        \item \alert{Atributos discretos}:
        \begin{itemize}
            \item Número finito de ocorrências ou infinito que pode ser contado;
            \item Ex.: número de palavras em um documento;
            \item Normalmente representados com valores inteiros;
            \item Atributos binários são um caso especial de atributos discretos.
        \end{itemize}
        \item \alert{Atributos contínuos}:
        \begin{itemize}
            \item Números reais como valores dos atributos;
            \item Ex.: temperaturas, altura ou peso;
            \item Na prática os valores reais podem ser apenas medidos ou representados utilizando um número finito de dígitos;
            \item Atributos contínuos são tipicamente representados como variáveis de ponto flutuante.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Tipos de dados}

\begin{frame}
    \frametitle{Tipos de dados}
    \begin{itemize}
        \item Registros:
        \begin{itemize}
            \item Matrizes de dados
            \item Dados de documentos
            \item Dados de transações
        \end{itemize}
        \item Grafos:
        \begin{itemize}
            \item World Wide Web
            \item Estruturas moleculares
            \item Web semântica
        \end{itemize}
        \item Ordenados:
        \begin{itemize}
            \item Dados espaciais
            \item Dados temporais
            \item Dados sequencias
            \item Dados de sequenciamento genético
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Matrizes de dados}
    \begin{itemize}
        \item Os dados são uma coleção de registros;
        \item Cada registro possui um conjunto fixo de atributos;
        \item Ex.: resultados oriundos de bancos relacionais
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.45\textwidth]{../imagens/record}
		\label{fig:record}
		\caption{Exemplo de matrizes de dados  \cite{smu}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Dados de documentos}
    \begin{itemize}
        \item Cada documento forma um vetor de termos;
        \item Cada termo é um componente (atributo) do vetor;
        \item Valores relativos à frequência de ocorrência de termos no documento.
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.7\textwidth]{../imagens/document-data}
		\label{fig:document-data}
		\caption{Exemplo de matriz de ocorrência de termos \cite{smu}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Dados de transações}
    \begin{itemize}
        \item Cada registro (transação) envolve um conjunto de itens;
        \item Considere uma loja de conveniência:
        \begin{itemize}
            \item Os produtos comprados por um cliente constituem uma transação;
            \item Cada produto é um item.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.5\textwidth]{../imagens/transaction-data}
		\label{fig:transaction-data}
		\caption{Exemplo de dados de transação \cite{smu}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Dados de grafos}
    \begin{itemize}
        \item Grafos genéricos e links em uma página HTML
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/graph-data}
		\label{fig:graph-data}
		\caption{Exemplo de dados de grafos \cite{smu}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Grafos semânticos}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.65\textwidth]{../imagens/sparql01}
		\label{fig:sparql01}
		\caption{Exemplo de grafos semânticos \cite{smu}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Dados temporais}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/time-data}
		\label{fig:time-data}
		\caption{Exemplo de séries temporais \cite{smu}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Dados de séries espaço-temporais}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.65\textwidth]{../imagens/spatio-temporal-data}
		\label{fig:spatio-temporal-data}
		\caption{Temperatura média mensal em terra e oceanos \cite{smu}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Dados esparsos}
    \begin{itemize}
        \item Existem casos onde a maior parte das instâncias possui valor zero para um ou mais atributos
        \item Um registro de compras de um cliente num supermercado vai trazer somente uma pequena fração de tudo o que é oferecido pela loja
        \item Os dados de cesta de compra terão atributo zero na maior parte das instâncias;
        \item Uma matriz onde a maior parte dos valores é zero se chama \alert{matriz esparsa};
        \item Problemas com grande quantidade de dados envolvem necessariamente técnicas para armazenar dados esparsos.
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Qualidade dos dados}

\begin{frame}
    \frametitle{Qualidade dos dados}
    \begin{itemize}
        \item Quais os tipos de problema de qualidade dos dados?
        \item Como detectar problemas nos dados?
        \item O que é possível fazer para tratar os problemas?
        \item Exemplos de problemas de qualidade:
        \begin{itemize}
            \item Ruído
            \item \emph{Outliers}
            \item Valores ausentes
            \item Dados duplicados
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Ruído}
    \begin{itemize}
        \item Ruído se refere à \alert{distorção} dos valores originais;
        \item Soluções:
        \begin{itemize}
	        \item Encontrar dados com menos ruído;
	        \item Reduzir o ruído (processamento de sinais).
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/noise-data}
		\label{fig:noise-data}
		\caption{Distorção da voz de uma pessoa conversando com uma pessoa ruim \cite{smu}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Outliers}
    \begin{itemize}
        \item Instâncias com características que são consideravelmente diferentes das outras no conjunto de dados.
        \item Soluções:
        \begin{itemize}
            \item Detecção;
            \item Remoção de \emph{outliers}.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.45\textwidth]{../imagens/outliers}
		\label{fig:outliers}
		\caption{Exemplo de outliers \cite{smu}}
    \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Valores ausentes}
    \begin{itemize}
        \item Razões para a existência de valores ausentes:
        \begin{itemize}
            \item A informação não é coletada. Ex.: pessoas não fornecem seu peso e idade
            \item Atributos podem não ser aplicáveis à todas as classes. Ex.: renda anual não se aplica a crianças
        \end{itemize}
        \item Tratando valores ausentes:
        \begin{itemize}
            \item Eliminar instâncias com valores ausentes;
            \item Eliminar features com valores ausentes;
            \item Ignorar os valores ausentes durante a análise;
            \item Preencher valores ausentes com estimativa, como a média.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Valores imprecisos}
    \begin{itemize}
        \item Inconsistências:
        \begin{itemize}
	        \item Exemplos \cite{ladeira}:
	        \begin{itemize}
	            \item Uma criança contratar um telefone fixo;
	            \item Inconsistência entre idade e data de nascimento;
	            \item Codificações diferentes em fontes diferentes.
	        \end{itemize}
	        \item Técnicas de tratamento:
	        \begin{itemize}
	            \item Eliminar dados;
	            \item Corrigir manualmente.
	        \end{itemize}        
        \end{itemize}
        \item Ruídos:
        \begin{itemize}
            \item Valores não são precisos em função imprecisão na coleta ou erros de digitação;
            \item Técnicas de visualização:
            \begin{itemize}
                \item Visualização;
                \item Discretização;
                \item Agrupamento;
                \item Inspeção (interação humana);
                \item Regressão estatística.
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Dados desbalanceados}
    \begin{itemize}
        \item Podem have muito mais dados em uma classe do que em outra;
        \item Fica difícil obter uma classificação precisa;
        \item É preciso \alert{rebalancear} os dados.
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \copyrightbox[b]{\includegraphics[width=.7\linewidth]{../imagens/unbalanced-dataset}}
            {(Fonte: \url{https://medium.com/strands-tech-corner/unbalanced-datasets-what-to-do-144e0552d9cd})}
		\label{fig:unbalanced-dataset}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Resumo}
    \begin{itemize}
        \item Existem diferentes técnicas para realizar coleta e gestão de dados;
        \item O paradigma mais atual aponta para a abordagem de grandes volumes de dados: \alert{Big Data};
        \item Para extrair conhecimento dos dados é necessário levar em consideração os aspectos intrínsecos:
        \begin{itemize}
            \item Tipo dos dados;
            \item Qualidade dos dados.
        \end{itemize}
        \item Para resolver os problemas de qualidade utilizamos técnicas de \alert{pré-processamento};
        \item Observação: o resultado do pré-processamento \alert{não é definitivo} e não representa o resultado final.
    \end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}
	\begin{center}
		\textbf{OBRIGADO!!!} \\
		\textbf{PERGUNTAS???}
	\end{center}
\end{frame}

\bibliography{../data-preparation}
\bibliographystyle{apalike}

\end{document}
